# Introduzione: cosa me ne importa della privacy?

>  ATTENZIONE: il Livello 0 non comporta azioni da fare, bensì ha l'intento di gettare le basi per tutto il resto, con due letture. Non saltatelo!

“*Cosa mi importa della privacy se non ho nulla da nascondere?*”
<br>
Questa è la frase più comune quando si inizia a parlare di tutela della privacy.
Altri dubbi frequenti sono: “Ma tanto hanno già i miei dati, cosa mi cambia?” e la variante: “Tanto in qualche modo me li prendono comunque”. Analizziamoli insieme.
<br>

#### #1: Non ho nulla da nascondere
C'è un'azione che siamo soliti fare ogni giorno quando usciamo di casa o andiamo a letto: chiudiamo la porta. Perché, secondo voi, lo facciamo?<br>
Probabilmente, abbiamo anche una password/PIN/impronta digitale per sbloccare il telefono: di nuovo, perché lo facciamo? Fermatevi un attimo e provate a rispondere.
<br>
<br>
<br>
Se ci avete pensato, le opzioni sono due:<br>
o avete realizzato che siamo tutti criminali feccia della peggior specie (voi inclusi), oppure ci dà semplicemente fastidio che gli altri invadano la nostra sfera privata; che sia per derubarci o per guardare le nostre foto personali poco importa, sono comunque i "nostri spazi". Quelli, insomma, dove staccare la spina e non essere giudicati: per ridere, per piangere, per riflettere, per strimpellare uno strumento, per far versi idioti, per scambiarci effusioni, per dire cavolate con gli amici, persino per scoreggiare (*risate in sottofondo da sitcom*).<br>
<br>
Non è, quindi, un discorso sull'avere qualcosa da nascondere o meno. È un discorso delle sfaccettature che ci compongono: a lavoro ci comportiamo in un modo, con i parenti in un altro, con gli amici in un altro ancora e così via. È normale, e lo stesso discorso vale per le informazioni che condividiamo: non andremmo a condividere con il capo i discorsi più intimi fatti con gli amici (a meno che non sia anche lui nostro amico), o perlomeno li filtreremmo. Perché allora, dovremmo condividere tutti questi aspetti con un qualsiasi servizio online che fa incetta di dati -spesso per scopi pubblicitari-, permettendogli di ricostruire tutte le sfaccettature della nostra persona che non condivideremmo con nessuno o quasi?

La ragione, quindi, per la quale non lasciamo la porta di casa aperta, il telefono a portata di tutti e password in bella vista non è (solo) perché "non ho nulla da nascondere" (e anche lì, sfidiamo chiunque a distribuire le sue password in giro e a lasciare la porta aperta), bensì (anche) perché sono sfaccettature del nostro carattere che, per natura, *non vogliamo* condividere con tutti.<br>
<br>

#### #2: Tanto hanno già i miei dati
Mettiamo che qualcuno se ne approfitti di noi. La prima volta potremmo pensare che non l'ha fatto apposta, se siamo buoni anche la seconda e la terza. Se continua però, finirà per irritarci e arriverà il momento dove non ce la faremo più e diremo basta. È un po' lo stesso discorso: il fatto che qualcuno abbia già i nostri dati non implica che anche altri in futuro siano autorizzati ad averli. Soprattutto perché certi dati possono cambiare: se vi trasferiste, cambierebbe il dato "domicilio". Se cambiaste numero, cambierebbe il dato "recapito telefonico". O più semplicemente, anche i vostri gusti personali.<br>
È come decidere di andare a fare due passi lasciando legnetti come tracce: se a una certa smettessimo di lasciare legnetti, trovarci sarebbe molto più difficile e molti lascerebbero perdere perché lo sforzo non ne varrebbe la pena. 
<br>

### #3: In qualche modo me li prendono comunque
Probabile. Tuttavia c’è differenza tra l’essere l’1% protetti e esserlo il 99%. Torniamo alla porta: chiuderla a chiave riduce drasticamente le possibilità che uno sconosciuto ci entri in casa. Nessuno affermerebbe che, dato che c'è comunque una minima possibilità, chiudere la porta non ne vale la pena.
<br>
<br>
Questo percorso non vuole essere un percorso su come installare una super blindata di ultima generazione con venti serrature e chiavistelli (per poi magari lasciare la finestra aperta), bensì vuol far capire quanto avere una buona porta chiusa a chiave sia rispettoso sia nei propri confronti che in quelli di chi ci sta intorno (vedremo quest'ultimo punto più avanti). E che, a differenza della propria abitazione (uno spazio fisico delimitato), internet è un grosso spazio pubblico senza confini fisici basato su rapporti di fiducia.
<br>
<br>


[Continua: "Google - un esempio: vedere con i propri occhi i dati che abbiamo acconsentito di condividere"](https://gitlab.com/etica-digitale/privasi/blob/master/Spiegazioni/L0-1___Google.md) <br>
<br>
[Torna al percorso](https://gitlab.com/etica-digitale/privasi/blob/master/Percorso.md)
